Linux es un sistema operativo open-source. Este posee una herramienta que se le conoce como la terminal. La terminal nos permitira mover y hacer cambios dentro del sistema operativo.

La terminal usa el lenguaje de programación bash para comunicarse con la terminal. Ademas de poder usar este lenguaje, tambien vienen comandos programados previamente para poder usar. En esta sección aprenderemos a usar estos comandos de la terminal, más no como programar en bash (sin contar alguna semantica basica).

En general, estos comandos tienen un monton de opciones ademas de su función especifica. Podemos variar el comportamiento utilizando lo que se les conoce como 'flag', las cuales permiten modificar el comportamiento que queremos que tenga el comando, parecido como a modificar las opciones de un programa. Hay un monton de flags para varios comandos, generalmente denotados de la forma \texttt{--<flag>} (aunque puede variar), y no da el espacio para explicarlos todos con profunidad. Por eso, si se necesita saber que hace un comando o todas las opciones ('flags') que este tienen, se puede usar el comando manual (man).

\begin{lstlisting}[language=bash, style=terminal, caption={man: (man)ual para comandos en Linux}]
user@hostname:~\$ man <command>
\end{lstlisting}

Por ultimo, se puede ver la sección de lstlisting para ver todos los comandos en caso que necesite revisar alguno, o guias las cuales dejaremos mencionadas en su sección respectiva.

\section{Movimiento en terminal}
\input{docs/terminal/movimiento}

\section{Manejo de archivo}
\input{docs/terminal/archivos}

\section{Busqueda de archivos}
\input{docs/terminal/busqueda)}

\section{Ejercicios}
\input{docs/terminal/ejercicios}
