Antes de entrar a estructuras de control e iteraci贸n, haremos un repaso de las expresiones que permite el lenguaje C. La mayoria son similares a Python, pero es importante notar unas diferencias.

\subsection{Aritmeticos}

Los operadores aritmeticos son equivalentes a los de python. Se tienen suma ($+$), resta ($-$), producto o multiplicacion ($*$), divisi贸n ($/$), resto de la division ($\%$). No hay operador de exponenciar como en Python.

Se pueden realizar aumento de valores utilizando un formato especifico de la forma \texttt{x += 1;}, donde indica que la variable $x$ aumente su valor en $1$. Puede realizar esta operaci贸n tambien con suma y resta. Esto tambien puede hacerse mediante \texttt{x++;}, que le suma uno al valor de x.

\subsection{Logica}

Los operadores de logica refieren a resultados de verdadero o falso. Visto en Matematicas Discretas y Matematicas 1, incluye expresiones logicas como and, or. A diferencia de Python, las expresiones logicas tienen simbolos expecificos.

\begin{itemize}
	\item El operador \textbf{and} se escribe como \texttt{\&\&}.
	\item El operador \textbf{or} se escribe como \texttt{||}
	\item El operador \textbf{negado} se escribe como \texttt{!}. Se indica previo a la expresion a negar.
\end{itemize}

La logica en C es simple. Cualquier valor que sea distinto de $0$ sera considerado \textbf{verdadero}, mientras que el valor $0$ indica \textbf{falso}. Si realizamos una expresion logica, compara el valor entero.

\subsection{Comparaci贸n}

Podemos comparar valores utilizando las mismas expresiones que en Pyton. Existen igualdad ($==$), distinto de ($!=$), menor que ($<$), menor o igual que ($<=$), mayor que ($>$), mayor o igual que ($>=$).

Lo unico importante a notar es que estos permiten comparar numeros enteros, caracteres, pero no strings como en Python.
